【武漢肺炎】滯留印度瑜伽聖城逾1個月 港媽：口罩差冇肉食 要求政府包機

【新增動新聞】
【17:15】新增滯留班加羅爾港人經歷以及立法會議員許智峯回應。
武漢肺炎蔓延全球，不少國家和地區實施封關政策，其中印度政府日前宣佈延長封城令至下月3日，有逾千港人滯留印度。《蘋果》聯絡到其中一名港人陳太，她於2月中到當地旅遊，至3月22日封城一直滯留至今，下月是否能解封離開，實在是未知之數。她坦言印度人衞生意識低，多數人只用頭巾掩面而不戴口罩，口罩的質量也相當差，「百分之九十九嘅口罩都唔及格」，而最令她困擾的是飲食習慣，「已經兩個幾月冇食過肉」身心疲累。

港人陳太2月中到印度旅遊，原定至3月底返港，但印度政府突然表示3月24日封國，當時她身處印度北部、有瑜伽發源聖城之稱的小鎮瑞詩凱詩（Rishikesh），距離首都新德里有6小時車程。雖然她持特區護照，但因為中國籍的關係，曾經被新德里部份酒店拒絕接待，因此希望到新德里後直接上飛機返港，而毋須留宿。可惜因為航班無法配合，結果沒有到新德里，一直滯留在瑞詩凱詩至今，而她留宿的青年旅舍，以健康為理由，一直禁止旅客外出，所有日用品由職員代購，陳太足足25天沒有外出，直至本月15日，印度政府才容許市民早上7時至下午1時可以外出，她才踏出酒店。

陳太形容精神狀態差不多崩潰，「都係陌生嘅環境，呢度啲交通亂七八糟」，最不習慣是飲食方面，瑞詩凱詩是素食城市，「兩個幾月無食過肉，就算素食選擇都唔多，蕃茄、青菜、青椒咁，當初無諗住留咁耐嘛」。她補充說：「我嘅英文又唔係好好，簽證好快到期，印度電話都就快停埋。」感到相當無助，而市面上大部份的店舖沒有開門，只有零零星星的雜貨店和藥房。她指印度的口罩質量太低，「百分之九十九嘅口罩都唔及格，好透，得兩層，買唔到醫療用口罩」。

陳太的兒子讀中學，她本身從事時裝界，去年結束業務後，今年偕友人到印度自由行，對方不介意在新德里撲酒店，早於印度封國前坐飛機返加拿大了。如今印度封關延至下月3日，她已買5月6日的機票，但擔心封國延長，又未能起程回港，身心疲倦。張說，澳洲、英國、美國等都安排撤僑，眼見當地越來越少外國人，心裏更是難過。「我真希望香港政府能盡快做出撤離計劃。呢度一旦病情爆發，醫療水平低，衞生防護意識差，真係好唔掂，後果好不堪設想。」

另一位港人Louise，1月中到印度菩提伽耶旅遊，原定3月尾返港，因為當局封關滯留至今。菩提伽耶是釋迦牟尼悟道成佛的地方，是佛教徒的聖地。Louise在旅遊期間，也有不少外國人送上祝福，說句「stand with Hong Kong」令她心頭一暖。其間更在一場法會遇到同路人，上網本港新聞留意抗爭運動，聽到「願榮光」會偷偷流淚，為抗爭者祈福許願，為逝世者做佛事。

Louise續說，沒想過會留在印度這麼長時間，「除咗香港歷史又突然成為咗印度歷史一部份，我唔會放過自己歷史責任，若真的走不了，我會繼續係聖地做我祈願魔法師，願所有在世真香港人們常得諸佛菩薩守護，逝去既手足到淨土前力量強大心願達成。」

社工Rashmi是自由工作者，也開辦情緒釋放的課程。每年有3個月遠飛印度，到浦那（Pune）的國際靜心村靜修。Rashmi於1月30日到埗，原定4月28日返港，但因為封關，現時機票改到下月8日，不過她預計到時也走不成。

Rashmi指，由浦那到邁買要坐3至4小時車程，而國泰已取消4月的邁買航機，因此若要離開，要坐內陸機到新德里。

Rashmi稱，大部份國家都安排撤僑，目前只剩下中國、香港、俄羅斯和台灣人，而台灣亦於下月有撤僑。她說：「印度確診數字不斷上升，我住呢個州分是全國最高確診人數。」她擔心逗留時間越長，越有機會染病。她希望港府安排包機，或協助登乘其他國家的包機離開印度。

港人Sam於3月7日前往印度班加羅爾公幹，原定3月27返港，豈料疫情蔓延下，印度政府3月24日開始鎖國，令他被迫滯留當地。雖然印度政府當時聲稱鎖國措施直至4月中便會完結，但當地政府無法控制疫情，令鎖國措施延至5月中，而且印度航空聲稱將不接受7月前訂位，意味着鎖國很有機會繼續延長，使他倍感無助。

Sam透露他在滯留期間，所有膳食均由酒店提供，足足一個月時間無法自由步出酒店房間，酒店大門守備森嚴，每次出酒店均要批文允許。他指，早前英國政府已派出包機接走當地將近1萬名國民，希望港府也能效法。

Sam亦向立法會議員許智峯求助，許智峯已向保安局長李家超致函，詢問港府目前支援當地滯留港人的工作進展、曾否與印度政府接觸，以及會否優先考慮派出包機接載有關人士回港等問題，保安局暫未回覆。

香港印度協會前主席毛漢今早在電台節目表示，現時有超過2,000名持有特區護照或香港身份證的印度裔港人，受印度防疫措施影響滯留當地，主要在孟買或新德里，部份人原本是回國探親，因此希望特區政府協助他們回港。毛漢說，曾與保安局局長李家超會面及向印度駐港領事求助，對方表示需要港府提出要求，昨日已去信行政長官，希望當局盡快提出協助方案。

入境處表示，已即時透過外交部駐港特派員公署、中國駐印度共和國大使館及中國駐巴基斯坦伊斯蘭共和國大使館了解情況，在接獲相關的求助後，入境處已向求助的港人提供相關資訊及按其意願提供適切意見和可行的協助。目前已成功聯繫上分別約2,900名及1,500名滯留在印度及巴基斯坦當地的香港居民，初步掌握他們的基本個人資料和所在地點等。入境處正繼續聯絡其他求助個案的當事人，以便跟進。

暴徒威脅政府係唔會得逞

她指印度的口罩質量太低，「百分之九十九嘅口罩都唔及格，好透，得兩層，買唔到醫療用口罩」。

2月中仲去旅行 抵撚死

諗住玩到3月底先返，佢根本無為自己安全擔心過
而家只可以話抵鳩死

有西loan，係印度危險

去印度旅遊一定好淫

2月中先出發，仲想玩到3月底先返黎
呢d 自私既撚樣由佢死係印度啦

傻閪

因為係中國籍，而且冇BN(O)，被迫滯留